\documentclass{article}
%usefule packages
\usepackage{graphicx} %include screenshots (Only for tables)
\usepackage{mathtools} %basic math functions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb} %comands fore degree, promile etc.
\usepackage{hyperref} %hyperlinks to the internet
\usepackage[ngerman]{babel} %german lang package
\usepackage{listings} %show programmcode in a pdf-file
\usepackage{caption} %git@gitlab.com:ak-ude/referenzloesungen.gitsign pictures
\usepackage{tikz} %diagramm libary (use it for files in the afs folder)
\usetikzlibrary{arrows, automata, positioning}
%fonts
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
%sample: Studentische Lösung Altklausur/Probeklausur Automatentheorie und Formale Sprachen Sommersemester 2022
%Types: Altklausur, Probeklausur, Referenzklausur, Beispielklausur
%Syntax for filename: Klausurgattung Klausurtitel Fachbereich Studiengang Professor Jahr
\begin{document}
	%metadata
	\author{Maximilian Jakob Maag}
	%Always be sure that the included logo is the file called logo in src/lib/
	\title{\includegraphics[width=\linewidth]{../../lib/logo} \\
	The Swarm Project \\ Referenzlösung für Alt-/Probeklausur \\  Altklausur Programmieren 1 DCSM MI Unbekannt WS14/15}
	\maketitle
	\newpage
	\section*{Disclaimer}
	Dieses Dokument enthält eine von Studenten für Studenten geschriebene Lösung für eine vorhandene Altklausur oder Probeklausur. Die zugehörige Altklausur oder Probeklausur kann man beim FSR UDE oder beim Tutoring Team sich kostenlos ausdrucken lassen.
	Da es sich bei diesem Dokument nicht um eine Musterlösung handelt müssen die aufgezeigten Lösungswege und Ergebnisse nicht korrekt sein. 
	Sollten Fehler auffallen bitten wir die Studenten darum diese zu korrigieren und mit einem Pull-Request in das Git-Repository dieses Dokuments zu mergen. Alle die dieses Dokument zur Kenntnis nehmen sind eingeladen es stetig zu verbessern, um zukünftigen Studierenden das Lernen mit Altklausuren oder Probeklausuren zu erleichtern.
	\newpage
	%Start of solution
	\section*{Aufgabe 1}
	\subsection*{a)}
	Datentyp und Variablenname festlegen. \\
	Wert einer Variable festlegen. \\
	Objekt erzeugen.
	\subsection*{b)}
	\begin{itemize}
		\item richtig
		\item boolean treffer = true;
		\item richtig
		\item falsch long i Long.MIN\_VALUE
	\end{itemize}
	\subsection*{c)}
	Grün
	\subsection*{d)}
	\begin{itemize}
		\item 5; 7
		\item 12; 7
		\item 2; 7
		\item 2; 42
		\item 1; -
		\item 42; -
	\end{itemize}
	\section*{Aufgabe 2}
	\subsection*{a)}
	if-Bedingung: Für einzelne Verzweigung. \\
	Switch case: Auswahl über String und integrale Datentypen.
	\subsection*{b)}
	Wiederholung von Anweisungen; definit: abzählbar indefinit: nicht abzählbar
	\subsection*{c)}
	Ja, Zählvariable muss nur innerhalb des Schleifenrumpfes verändert werden.
	\subsection*{d)}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
public class Quadrat {
	public static void main(String[] args){
		final int SL = 5; // Konstante Seitenlaenge
		
		for(int i = 0; i < SL; i++){
			for(int j = 0; j < SL; j++){
				if(j <= i){
					System.out.println("+");
				}else{
					System.out.println("-");
				}
				System.out.println();
			}
		}
	}
}
	\end{lstlisting}
	\section*{Aufgabe 3}
	\subsection*{a)}
	Wiederverwertbarkeit, Strukturierung, Lesbarkeit
	\subsection*{b)}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
public int equals(char a, char b){
	if(a < b)
		return -1;
	if(a == b)
		return 0;
		
	return 1;
}
	\end{lstlisting}
	\subsection*{c)}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
char a, b;
int res;

a = In.readChar();
b = In.readChar();

res = equals(a,b);

switch(res){
	case -1: System.out.println(a + "<" + b); break;
	case 0: System.out.println(a + "=" + b); break;
	case 1: System.out.println(a + ">" + b); break;
}
	\end{lstlisting}
	\subsection*{d)}
	Methoden mit gleichem Rumpf aber anderer Signatur, die den gleichen Zweck erfüllen. \\
	Anzahl Parameter ist ungleich, gleicher Name
	\section*{Aufgabe 4}
	\subsection*{a)}
	Array speichert Folge von Daten mit gleichem Datentyp.
	Ablage im Speicher hintereinander in einer Reihe.
	\subsection*{b)}
	\begin{lstlisting}
public static int replace(char[] letters, char old, char newC){
	int count = 0;
	
	for(int i = 0; i < letters.length, i++){
		if(letters[i] == old){
			letters[i] = newC;
			counter++;
		}
		
		return counter;
	}

}
	\end{lstlisting}
	\subsection*{c)}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
char[] letters = {'M', '?', 'n', 'o', 'n'};
int count = replace(letters, '?', '!');
System.out.println(counter + "\ln" + letters);
	\end{lstlisting}
	\subsection*{d)}
	Referenzvariable arbeitet auf den gleichen Daten im Speicher, Änderungen nach Außen sichtbar.
	\subsection*{e)}
	Call by Value: einzelne Buchstaben \\
	Call by Reference: BuchstabenArray
	\section*{Aufgabe 5}
	\subsection*{a)}
	Klassenatribute gehören zur Klasse. Instanzatribute gehören zu einem instanziierten Objekt.
	\subsection*{b)}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
public class Schokolade {
	private int gewicht;
	private int kalorien;
	private float kPG; //Kalorien pro Gramm
	
	public Schokolade(int gewicht int kaorien){
		this.gewicht = gewicht;
		this.kalorien = kalorien;
		this.kPG = (float) kalorien / gewicht;
	}

	public Schokolade(int kalorien){
		this(100, kalorien);
	}
	
	public float essen(int gramm){
		int aK; // aktuelle Kalorien
		
		if(gewicht > gramm){
			gramm = gewicht;
		}
	
		aK = gramm * kPG;
		gewicht = gramm;
		return aK;
	}

	public int getGewicht(){
		return gewicht;
	}
}
	\end{lstlisting}
	\subsection*{c)}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
public class Kalorienplanner{
	public static void main(String[] args){
		Schokolade mS; //meine Schokolade. Die gehoert nur mir!!!
		float kalorien;
		
		mS = new Schokolade(534);
		kalorien = mS.essen(10);
		System.out.println("Ich habe "+kalorien+" aufgenommen."+ "\ln" + "Ich kann " + mS.getGewicht() + " essen.");
	}
}
	\end{lstlisting}
	%End of solution
\end{document}